<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>所以 NFT 是什麼？ 買了一個 NFT 會買到你真的擁有什麼的憑證</title>
    <link href="/web/2022/02/17/news2/"/>
    <url>/web/2022/02/17/news2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想像一下，如果我們今天要在網路世界中買賣一項虛擬商品，應該怎麼做？通常會需要一個中央伺服器，像是網路遊戲公司的伺服器一樣，每個玩家擁有哪些裝備、物品都會紀錄在這個伺服器上面。</p><p>接著交易雙方在一手交錢後，在用平台中內建的方式把道具傳給對方，就像是我們在手機遊戲中課金抽卡這樣。抽到或是取得到的道具，玩家會認為玩家擁有這個道具的所有權，當有人入侵了這個玩家的帳號把這個道具轉移到其他帳號上，或稱偷走，那麼被害玩家會很生氣，可能會去報警。<br><img src="/web/img/news2-image1.jpg"></p><p>但由於虛擬道具他並不是實際的物品，只是電腦中的紀錄，遊戲公司可以任意的修改、刪除這筆紀錄，實際上不具價值，因此雖然稱偷走，但是無法成立刑法上的竊盜罪，只能用妨害電腦使用罪來處罰（刑法第 359 條）。</p><p>而 NFT 則是透過區塊鏈的技術，將紀錄分散儲存在全世界無數台電腦上，沒有人可以任意修改這些紀錄，因此這些紀錄可以透過密碼學（Cryptography）上的演算法來保持它的價值。</p><p>目前區塊鏈的技術大多數是開放原始碼的，因此任何人也可以架設不同於主流比特幣或是以太幣等的「私服」，自行設計發行自己的區塊鏈，然後在自己的區塊鏈上面發行自己的 NFT，因此避免混亂，在這邊以主流使用的以太幣以及 ERC-721 標準來做說明。<br><img src="/web/img/news2-image2.png"></p><p>NFT 中文翻譯為「非同質化代幣」，和原先各種「OO幣」有所不同。在區塊鏈世界中大家可以透過 ERC-20 標準來在以太幣的區塊鏈上發行自己的代幣，但是在這邊的代幣就像是銀行裡的存款一樣，我的十塊錢和你的十塊錢並沒有什麼不同。因此在這邊被稱作「同質化代幣」。</p><p>非同質化代幣像是紙鈔，每張紙鈔都有自己的編號，理論上這些編號並不會重覆，因此每張紙鈔在這個世界上都是獨一無二的。</p><p>然而在技術細節中，通常 NFT 的發行方並不會把完整的資料放入區塊鏈的節點，原因是區塊鏈的空間很貴，通常在一個元資料（Metadata）中你可以放入 4MB 的資料，但是這樣需要花費大約 1,260 元台幣做為手續費，相較之下如果只放入網址等等的資料的話只需要 420 元做為手續費就行了（注：虛擬貨幣漲跌幅度大，實際費用請參照連結和連結）</p><p>在目前的實作上通常會將虛擬道具的顯示圖片放入分散性的儲存系統，例如 IPFS ，然後在原資料中僅儲存 IPFS 的檔案名稱、這個東西的屬性、例如說他有戴墨鏡、他有金牙，就像是遊戲中會記載寶可夢的個體值或是擁有的技能一樣。</p><p>註：IPFS（星際檔案系統）是一種想要用點對點的方式儲存各種檔案資料的架構，你可以想成以前的P2P檔案服務。<br><img src="/web/img/news2-image3.png"></p><p>在法律上的權利，原則上 NFT 道具和虛擬道具十分類似，除了目前還沒有人試過非法的 NFT 轉移是否可以透過法院根據民法第 949、950 條請求返還贓物外，在專利權以及著作權的權利上基本上是一樣的。</p><p>也就是說，當原作並沒有明文授權的前提下，把買到的 NFT 作為頭像是有重製罪疑慮的，不可以說「我這樣做是幫他們增加知名度」而免責。<br><img src="/web/img/news2-image4.png"><br>（著名的 BAYC 無聊猿遊艇俱樂部是有明確寫出你可以複製及展示的）</p><p>換句話說，有些人認為別人 NFT 買到的東西自己可以複製貼上就使用它的這件事其實是錯誤的，就跟盜版或者是直接把這篇文章複製貼上到自己的學校報告一樣。</p><p>而在商標和專利權的部分，由於目前未曾有聽過相關訴訟，因此這部分可以先不做討論。</p><p>所以到底「買一個 NFT」是買了什麼東西呢？ 實際上必須要回到發行商的書面承諾，舉例來說，在購買了 BAYC 的 NFT 之後他承諾購買者可以另外加入一個 BATHROOM 的俱樂部，不同的 NFT 可能會附加不同的授權條款，而這些條款目前在技術上是沒有附加在元資料上面的，因此購買、擁有者需要回到原作者的網站上去確認實際上被授權了哪些權利。</p><p>至於到底 NFT 有沒有這個價值，這個問題應該要回到到底虛擬商品到底有沒有價值的問題上，不過就算是不開放玩家間交易的 Pokemon GO ，也是會有人半夜不睡覺跑到大馬路上去追卡比獸不是嗎？</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>NFT 假貨猖獗，交易平台 Cent 緊急凍結所有交易</title>
    <link href="/web/2022/02/15/news1/"/>
    <url>/web/2022/02/15/news1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021 年負責拍賣 Twitter 執行長第一則貼文 NFT 的交易平台 Cent，如今面臨根本性毀滅性危機，執行長甚至被迫宣佈中止所有交易，直到找出解決方法。<br>NFT 交易平台 Cent 擁有 15 萬用戶，營收數百萬美元，在業界算相對小的平台，但去年因 Twitter 創辦人 Jack Dorsey 第一則貼文在這以 290 萬美元高價售出，打響名氣。不過他們卻面臨危及生存的問題。</p><span id="more"></span><p>2 月 6 日開始，Cent 暫停所有 NFT 購買和出售，「有些不該發生的活動不斷出現，且非法。」Cent 執行長 Cameron Hejazi 表示，目前 NFT 市場有三個主要問題。</p><ul><li>用戶販賣未獲得授權的 NFT</li><li>用戶製作抄襲別的內容的 NFT</li><li>用戶販售有安全疑慮的 NFT</li></ul><p>儘管 Cent 是交易平台，不斷禁用違規用戶，但違法行為仍持續出現，抓不勝抓，只好被迫全面中止交易功能，直到想出解決方法。<br>令 Hejazi 擔憂的不是自家平台，而是整個 Web3 世界可能都有這隱憂。去中心化的缺點就是缺乏審查管理，自由的身邊總是伴隨一些副作用，像是盜版和詐騙。<br>最終這還是回到區塊鏈技術的根本核心問題，雖然區塊鏈確保上面流通的資訊不易篡改僞造，卻沒辦法查核一開始就有問題的資料，也就是常說的「garbage in, garbage out」。<br>簡單來說，雖然每筆交易都有紀錄為證，但商品一開始內容物就有問題時，區塊鏈沒辦法知道，這特性出現在類似 UGC（使用者創造內容）平台的 NFT 場景時，就變得更瘋狂。<br>想像一下，你在 YouTube 上傳任何影片都無需經版權審查，且還能賺到錢，你會怎麼做？<br>這就是 NFT 交易平台面臨的根本問題，別說是相對小型 Cent，全球最大 NFT 平台 OpenSea 都表示，目前市面有八成以上免費 NFT 都有問題，大部分都有抄襲、假冒和詐騙問題。<br>OpenSea 為了解決問題，企圖限制用戶可免費「Mint」數量，Mint 就是將一筆資料紀錄到區塊鏈的過程，也稱為「鑄造」，畢竟 NFT 是種代幣。不過這限制引來使用者社群反彈，官方最終放棄，表示會尋求不同解決方法偵測「違規用戶」，同時保障自由創作者。<br>或許 OpenSea 能想出什麼妙招，同時維持去中心化，又能保護用戶和智慧財產權，但小資本 Cent 正在考慮採用更中心化的管理手段，至少短期內解決這亂象，才能重啟交易功能。至於去中心化，之後再說吧。</p><p>NFT marketplace suspends most sales, citing ‘rampant’ fakes and plagiarism<br>（首圖來源：<a href="https://beta.cent.co/~features-n-feedback/+4pt2p7">Cent</a>）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
